---
title: Perguntas Frequentes
date: "04/09/2023"
---

# Produtos e Preços

<Group>

## Posso fazer propaganda ou anunciar mercadorias?

Não. As informações apresentadas na plataforma são obtidas a
partir de vendas registradas em Notas Fiscais Eletrônicas. Os
dados são processados e divulgados pela Secretaria da Fazenda do Estado da Paraíba (SEFAZ-PB).

</Group>

<Group>

## Como interpretar os preços apresentados na plataforma?

Os preços são médias baseadas nas últimas vendas de cada produto
pelos lojistas. Portanto, eles tendem a se aproximar daqueles
praticados com maior frequência.

</Group>

<Group>

## O preço do produto na plataforma pode divergir daquele praticado pelo lojista?

Sim. Em algumas situações os lojistas podem alterar suas políticas
de promoções, reajustes, descontos e variação de estoques.

</Group>

<Group>

## Posso ir até o estabelecimento comercial e não encontrar o produto?

Sim. Os dados das Notas Fiscais Eletrônicas não registram
quantidades mantidas em estoque pelos lojistas. Portanto, não
podemos assegurar que determinado produto ainda estará disponível
após uma ou mais unidades vendidas.

</Group>

<Group>

## Por que o preço da última venda não é apresentado?

Usamos a média de preços das últimas vendas de cada lojista para
possibilitar uma comparação de preços mais próxima da realidade.
Em muitas ocasiões, os lojistas podem fornecer descontos
específicos, promoções relâmpagos, reajustes temporários etc.
Portanto, o preço da última venda pode não representar as práticas
regulares de mercado.

</Group>

# Dados

<Group>

## Os produtos do meu estabelecimento comercial não aparecem na plataforma?

Verifique seu sistema de emissão de Notas Fiscais Eletrônicas e o
envio desses dados para a Secretaria da Fazenda do Estado da Paraíba (SEFAZ-PB),
bem como é importante sempre manter os dados dos produtos com uma descrição
adequada e os códigos corretos (como GTIN, NCM etc.) na emissão da Nota Fiscal.

</Group>

<Group>

## O endereço do meu estabelecimento comercial está errado na plataforma?

Atualize seus dados cadastrais junto à SEFAZ. Também verifique os dados
de enderenço no seu sistema de emissão de Notas Fiscais Eletrônicas.

</Group>

<Group>

## O nome fantasia do meu estabelecimento comercial está errado na plataforma?

Verifique os dados cadastrais do seu estabelecimento comercial no
seu sistema de emissão de Notas Fiscais Eletrônicas. Atualize os
dados junto à SEFAZ.

</Group>

<Group>

## Por que meu estabelecimento comercial não aparece na plataforma?

Os dados de todos os estabelecimentos ativos e que emitem Notas
Fiscais Eletrônicas são processados pelo sistema. Verifique se seu
estabelecimento está regularizado junto à SEFAZ, bem como se há alguma
inconsistência cadastral (código do município, logradouro, CEP etc.).

</Group>

<Group>

## Com que frequência os dados são atualizados?

Os dados de preços são atualizados com recorrência a cada 50 minutos.
Este tempo refere-se a leitura, processamento e disponibilização de dados no
sistema.

</Group>

<Group>

## Os meus dados de localização são compartilhados com outros usuários?

Não. Os dados de localização são utilizados apenas como parâmetros
de busca dos estabelecimentos comerciais mais próximos, baseado no
raio de abrangência escolhido.

</Group>

<Group>

## Como faço para baixar o aplicativo para celular?

Você deve acessar o Google Play (para dispositivos Android) ou a
App Store (para dispositivos iOS) e buscar pelo aplicativo Preço
da Hora - PB. Em seguida, basta fazer o download e aguardar a
instalação no seu dispositivo.

</Group>

# Cesta Básica

<Group>

## O que é a cesta básica acompanhada na plataforma Preço da Hora?

É um conjunto de produtos alimentícios adquiridos por uma família 
típica do Estado da Paraíba durante um mês. As quantidades
e os tipos de produtos que compõem a cesta básica de uma família
paraibana foram definidas a partir dos microdados da Pesquisa de 
Orçamentos Familiares (POF) do Instituto Brasileiro de Geografia 
e Estatística.

</Group>

<Group>

## Como são calculados os preços da cesta básica?

Os preços são calculados considerando a média ponderada de preços
pela frequência de vendas dos produtos que compõem um dado item,
tendo em vista as diferentes marcas e variedades dos consumidores
paraibanos no decorrer de um mês. Todos os preços são normalizados
em quilogramas (KG).

</Group>

<Group>

## Quando os dados do acompanhamento da cesta básica da Paraíba são atualizados?

A atualização do acompanhamento da cesta básica é realizada 
automaticamente, após o fechamento de um mês.

</Group>
